**房山云居寺**，又名**西域寺**，其全称为**西域云居禅林**，坐落于[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[房山区](../Page/房山区.md "wikilink")[白带山](../Page/白带山.md "wikilink")
(因山腰有云似白带绕山得名，又称石经山)西南麓，距北京城区75公里，原有建筑在抗日战争期间已毁，仅存塔数座和藏经洞中的石经。1961年云居寺塔与[石经被公布为第一批国家重点文物保护单位](../Page/房山石經.md "wikilink")。

## 历史

云居寺为[隋代高僧](../Page/隋代.md "wikilink")[静琬所建](../Page/静琬.md "wikilink")，原有建筑依山而建，颇甚壮丽。静琬大师吸取[南北朝灭佛运动中很多纸本](../Page/南北朝.md "wikilink")、木刻佛经被毁，而石刻佛经多有保留的教训，就在山上凿石为室，刻石为经，用于保存佛经。刻经活动在随后的唐开元年间至辽代达到极盛，唐玄宗曾把《开元大藏经》赐给云居寺作为刻用底本，辽代时则使用《契丹藏》作为底本。这两部藏经现均已佚失，云居寺的[房山石經就成为了](../Page/房山石經.md "wikilink")[校勘其他版本佛经的最好资料](../Page/校勘.md "wikilink")。辽代时，藏经洞已放满了唐刻石经，便在山下新掘地穴储藏石经。刻经活动一直延续到明朝，总计共造石经14278方；同时藏纸本22000卷，木刻经77000余块，均为世界规模最大的佛教经藏。

除去石经，云居寺还保留有有唐代佛塔7座，辽代佛塔5座，堪称一绝。1981年11月27日，在对藏经洞之中的雷音洞进行修复时，意外发现了一个套函，其中藏有两颗[释迦牟尼](../Page/释迦牟尼.md "wikilink")[肉身舍利](../Page/肉身舍利.md "wikilink")。1999年9月9日，北京市文物局为妥善保护云居寺所藏辽、金石经，将之全部回填地宫。\[1\]

## 图片

Sakyamuni Palace of Yunju Temple (20150223135600).JPG|释迦殿 South Pagoda
of Yunju Temple (20150223140724).JPG|云居寺南塔，2014年9月修复\[2\] Pagoda built
in Liao Dynasty of Yunju Temple, 2016-09-08.jpg|辽塔 Underground Sutra
Palace (20150223141141).JPG|存放辽金石经的地宫入口处，上方为开山琬公塔 Stone books in Yunju
Temple, 2016-09-08.jpg|石经地宫 Tang Pagoda
(20150223145214).JPG|云居寺内一座建于711年的石塔

## 参考资料

## 外部链接

  - [云居寺](http://www.yunjusi.com/)

[Category:北京市佛寺](../Category/北京市佛寺.md "wikilink")
[Category:房山区](../Category/房山区.md "wikilink")
[Category:北京市博物馆](../Category/北京市博物馆.md "wikilink")

1.
2.